---
title: fix and RecursiveDo in Haskell
---

关于这个主题的原始论文是[Value Recursion in Monadic Computations](http://leventerkok.github.io/papers/erkok-thesis.pdf)\
这里我们简要介绍`fix`与`RecursiveDo`

## `fix` 函数
`fix`函数的定义来自`Control.Monad.Fix`，这是它的定义：
```haskell
fix :: (a -> a) -> a
fix f = let { x = f x } in x
```
直观地来看，这个定义表示无限多个`f`依次应用下去
```haskell
f (f (f (f (...))))
```
例如，`fix (1:) == [1,1..]`

如果我们传递给`fix`的参数`f`对其参数严格求值，那么`fix f`一定是无法被计算
的，因为我们永远也无法把一个具体的值提供给`f`。事实上`fix f`收敛当且仅当`f`不严格求值

另一方面，`fix f`实际上求的是`f`的一个“不动点”，即下面的等式成立
```haskell
f (fix f) = fix f
```
利用这一点我们可以推导，对于任意函数`f`，如果它能够被递归定义，就能够利用`fix`取代递归。
即：
```haskell
f :: a -> b
f a = if p a
        then b0
        else g f a
-- 可以被替代为
f = fix (\f' a ->
  if p a
    then b0
    else g f' a)
```
我们来证明这两种定义是等价的。 先来看类型：
```haskell
p :: a -> Bool
b0 :: b
g :: (a -> b) -> a -> b
```
记
```haskell
h = \f' a -> if p a
               then b0
               else g f' a
```
利用`h (fix h) = fix h`有
```haskell
f = fix h
  = h (fix h)
  = h f
  = \a -> if p a
            then b0
            else g f a
-- 即有
f a = if p a
        then b0
        else g f a
```
与前面的递归定义比较，发现完全一致，这就表明递归定义可以转换为`fix`定义。另一方面，
由于`fix`本身是由递归定义的，所以`fix`定义也可以转换为递归定义。这就证明了两种定义方法
是等价的。因此理论上说我们可以在语言中放弃递归，转而提供`fix`作为最基本的语言特性

### Further Reading
[Denotational Semantics](https://en.wikibooks.org/wiki/Haskell/Denotational_semantics)

## `mdo`
开启RecursiveDo语言扩展之后可以使用`mdo`和`rec`关键字。这两个关键字实现的功能是类似的，
我们这里使用`mdo`

在普通的do语法中，前一行不能引用后一行定义的变量。mdo解决的就是这个问题。如果一个单子同时也是`MonadFix`的实例，那么在`mdo`内，两行之间可以互相引用。需要确保的是这两处引用 不能都严格求值，否则将陷入死循环。

`mdo`语法糖是通过`MonadFix`实现的，想要详细了解实现原理，可以参考\
[MonadFix is Time Travel](https://elvishjerricco.github.io/2017/08/22/monadfix-is-time-travel.html)
